\documentclass[12pt, titlepage]{article}

\usepackage{makeidx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{breqn}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{geometry}

\usepackage{multirow}
\usepackage{paralist}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{lstautogobble}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{placeins}
\usepackage[mediumspace,mediumqspace,squaren]{SIunits}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}
 \geometry{
 a4paper,
 left=28mm,
 right=28mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm,
 }

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\rfoot{\thepage}
\lfoot{\emph{SEL0621 - Projeto de Circuitos Integrados Digitais I}}

\lstset{basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
    commentstyle=\ttfamily\itshape\color{gray},
    stringstyle=\ttfamily,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frameround=ffff,
    frame=single,
    rulecolor=\color{black},
    autogobble=true
}

\begin{document}

    \begin{titlepage}
	        \center
	        \vspace{4cm}
	        { \huge \bfseries Projeto 4 }\\[0.7cm]
	        {\textit{SEL0621 - Projeto de Circuitos Integrados Digitais I}}\\[2.7cm]

	        \emph{Autores:}\\
	        Henrique A. Rusa\\
	        Rodrigo M. Racanicci\\[1.2cm]

	        \emph{Professores:}\\
	        Prof. Dr. João Navarro Soares Junior\\
	        Prof. Dr. João Paulo Pereira do Carmo\\[3cm]

	        \includegraphics[max size={0.5\textwidth}{0.5\textheight}]{images/logo_eesc} \\[2.5cm]
	        {\today}

	        \clearpage

	    \end{titlepage}

    %Table of Contents%
    \tableofcontents
    \clearpage

    % table and list content
    \listoffigures
    \clearpage
    \listoftables
    \clearpage

    %Begin of document%
    \section{Introdução}
      Neste projeto será realizado o desenvolvimento de divisores de frequência utilizando elementos disponíveis na biblioteca da tecnologia AMS. Será apresentado também o \emph{floor planning} e o \emph{placemente} para o correto planejamento e posicionamento das células do \emph{layout} desenvolvido.
    \clearpage

    \section{Projeto}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 1}
            Considere o circuito \emph{prescaler}. Desenhe o circuito completo do esquemático deste utilizando as células \textbf{DF1}, \textbf{NAND23}, \textbf{NOR23} e \textbf{NAND40}. Como sinais de entrada ele deve ter o \textbf{\textbf{clock}} e \textbf{\textbf{SM}}; como sinal de saída, \textbf{saida32\_33} (divide o \emph{clock} por $32$ ou $33$).\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:schema1} abaixo apresenta o esquemático do circuito \emph{prescaler} desenvolvido.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q1/esquematico}
                \caption{Esquemático do circuito com as células \textbf{DF1}, \textbf{NAND23}, \textbf{NOR23} e \textbf{NAND40}}
                \label{fig:schema1}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 3}
            Gere o \emph{layout} do circuito a partir do \textbf{SDL} (utilize o \emph{designviewpoint} e não o \emph{schematic}) Para isto:\medskip

            \begin{itemize}
              \item \textbf{Coloque as células} no \emph{layout};
              \item Realize o \textbf{\emph{autofloorplan}} (\textbf{\emph{Place \& Route - Autofp}});
              \item Recoloque as células dentro das linhas de \textbf{\emph{floorplan}} (\textbf{\emph{Place \& Route - AutoPlace - StdCel}});
              \item \textbf{Apague} as linhas que serviriam de guia para os \emph{PADs} (as linhas mais externas);
              \item Selecione todo o \textbf{esquemático} para garantir que todas as ligações no \emph{layout} apareçam. Caso isto não seja feito, no momento do \emph{routing}, várias ligações deixam de ser realizadas;
              \item Para o \emph{routing}, \textbf{desabilite} a utilização de \textbf{polisilício} (não deixe de fazer isto, pois, caso contrário, o poli será incorretamente usado);
              \item Use o comando \emph{routing} automático para fazer as ligações. Tome cuidado para que as linhas de $\mathbf{V_{DD}}$ e $\mathbf{V_{SS}}$ tenham $1,8 \micro m$ de largura (use a opção \textbf{\emph{Route – ARoutre NET Classe}});
              \item Para as ligações que não foram feitas, utilize o comando \textbf{\emph{Route – Aroute - Region  – RIP}} (neste caso algumas ligações são desfeitas e nova tentativa é realizada);
              \item Verifique que todas as ligação foram realizadas através do comando \textbf{\emph{Route - Routing Results - SOvrf}}.
            \end{itemize}\medskip

            \textbf{Solução}\\

            Pode-se verificar o \emph{layout} desenvolvido (com \emph{placement} e \emph{autofloorplan}) para o divisor de frequência ($32$/$33$) a partir da figura \ref{fig:layout32_33} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q3/layout}
                \caption{\emph{Layout} desenvolvido para o esquemático da figura \ref{fig:schema1} - Divisor de frequência $32$/$33$}
                \label{fig:layout32_33}
            \end{figure}


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 7}
            Considere o circuito (dado no arquivo do relatório) que utiliza o \emph{prescaler} (não tem função alguma, servindo apenas para ilustração). Desenhe o esquemático desse circuito utilizando a célula \textbf{NAND23} e o \emph{prescaler} anterior (faça as devidas checagens).\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:schema2} abaixo apresenta o esquemático do circuito desenvolvido.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q7/esquematico}
                \caption{Esquemático do circuito com as células \textbf{NAND23} e o \emph{prescaler} desenvolvido anteriormente}
                \label{fig:schema2}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 9}
            Termine as conexões, adicione \emph{ports}, faça o \textbf{DRC} e o \textbf{LVS}. Inclua no relatório o \emph{layout} feito.\\

            \textbf{Solução}\\

            O \emph{layout} proposto para o esquemático da figura \ref{fig:schema2} é apresentado na figura \ref{fig:layout2} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q9/layout}
                \caption{\emph{Layout} desenvolvido para o esquemático da figura \ref{fig:schema2}}
                \label{fig:layout2}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 10}
            Modifique o circuito adicionando um transistor na saída como indicado. Novamente gere o \emph{layout}, adicione \emph{ports}, faça o \textbf{DRC} e o \textbf{LVS}. Quais são os valores da saída quando o \emph{gate} do transistor está “Alto” e quando está “Baixo”. Inclua no relatório o \emph{layout} feito.\\

            \textbf{Solução}\\

            De acordo com a alteração requisitada para o circuito previamente desenvolvido obteve-se o esquemático apresentado na figura \ref{fig:schema3} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q10/esquematico}
                \caption{Esquemático do circuito modificado com as células \textbf{NAND23}, \emph{prescaler} e um transistor na saída}
                \label{fig:schema3}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            A partir deste esquemático um \emph{layout} foi projetado (utilizando \emph{autofloorplan}), resultando na figura \ref{fig:layout3} apresentada abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q10/layout}
                \caption{\emph{Layout} desenvolvido para o esquemático da figura \ref{fig:schema3} que adiciona o transistor na saída do circuito projetado}
                \label{fig:layout3}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            De acordo com as ligações do transitor NMOS adicionado à saída do circuito, nota-se que para uma tensão em nível lógico alto aplicada ao \emph{gate} deste, a saída (dreno) será conectada à tensão $V_{SS} = 0V$.\\
            Para uma tensão no \emph{gate} do transistor de saída com nível lógico baixo, o transistor irá cortar e a saída estará em alta impedância.


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 11}
            Voltando ao circuito \emph{prescaler}, extrair a partir do esquemático o \emph{netlist} e determinar a máxima velocidade para os modelos \textbf{típico} e \textbf{\emph{worstspeed}} (o circuito deve dividir o \emph{clock} por $32$, para $SM = 0$, ou por $33$, para $SM = 1$). Use o comando \emph{measure}, compare as frequências obtidas nos dois modelos e comente os resultados.\\

            \textbf{Solução}\\

            Quando realizada a extração via \emph{netlist} o código abaixo foi utilizado para se realizar a simulação do circuito, analisando o resultado para $SM = 0$ e modelo típico para os transistores.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "netlist.cir"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=0.5n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s VDD 0 3v
            vss_s VSS 0 0v

            .connect SM VSS
            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            Vin CLK 0 PULSE(0 3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .tran '0.01*T1' '100*T1' 0 1p SWEEP T1 0.8n 0.9n 0.01n

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran myperiod trig V(OUT) val=1.5 rise=2 targ V(OUT) val=1.5 rise=3
            .meas tran ratio PARAM='myperiod/T1'

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm

            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            Analogamente para a análise com o valor $SM = 1$, também com modelo típico dos transistores, o código abaixo foi utilizado.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "netlist.cir"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=0.5n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s VDD 0 3v
            vss_s VSS 0 0v

            .connect SM VDD
            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            Vin CLK 0 PULSE(0 3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .tran '0.01*T1' '100*T1' 0 1p SWEEP T1 0.7n 1.2n 0.01n
            .plot V(CLK) V(SM) V(OUT)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran myperiod trig V(OUT) val=1.5 rise=2 targ V(OUT) val=1.5 rise=3
            .meas tran ratio PARAM='myperiod/T1'

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm

            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            Assim, pode-se verificar as condições de divisão da frequência a partir dos comandos \emph{measure} adotados nas simulações acima, resultando nas figuras \ref{fig:tm_sm0} e \ref{fig:tm_sm1} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q11/tm_sm0}
                \caption{Simulação para a divisão de frequência com relação ao período do sinal de entrada ($SM = 0$ e modelo típico) - adimensional x tempo ($ps$)}
                \label{fig:tm_sm0}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O período obtido para o modelo típico e $SM = 0$ foi de $0,83ns$ ($1,2Ghz$).

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q11/tm_sm1}
                \caption{Simulação para a divisão de frequência com relação ao período do sinal de entrada ($SM = 1$ e modelo típico) - adimensional x tempo ($ns$)}
                \label{fig:tm_sm1}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O período obtido para o modelo típico e $SM = 1$ foi de $0,91ns$ ($1,1Ghz$). Considerando agora o modelo \emph{worst speed} como base para a simulação dos transistores os mesmos códigos apresentados anteriormente foram utilizados, alterando-se a linha de definição do modelo (como apresentado abaixo).\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" ws

            \end{lstlisting}\bigskip

            A partir destas novas simulações foram obtidas as figuras \ref{fig:ws_sm0} e \ref{fig:ws_sm1} que apresentam os sinais resultantes para a relação de divisão de \emph{clock} do sistema com o modelo \emph{worst speed}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q11/ws_sm0}
                \caption{Simulação para a divisão de frequência com relação ao período do sinal de entrada ($SM = 0$ e modelo \emph{worst speed}) - adimensional x tempo ($ns$)}
                \label{fig:ws_sm0}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O período obtido para o modelo \emph{worst speed} e $SM = 0$ foi de $1,26ns$ ($0,8Ghz$).

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q11/ws_sm1}
                \caption{Simulação para a divisão de frequência com relação ao período do sinal de entrada ($SM = 1$ e modelo \emph{worst speed}) - adimensional x tempo ($ns$)}
                \label{fig:ws_sm1}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O período obtido para o modelo \emph{worst speed} e $SM = 1$ foi de $1,35ns$ ($0,74Ghz$). Note que para o modelo de pior velocidade as frequências de funcionamento do circuito caem bastante, alterando a velocidade máxima com que o sistema pode funcionar.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 12}
            A partir do \emph{layout} do circuito \emph{prescaler}, extrair o circuito para simulação com apenas capacitores. Determinar a máxima velocidade do circuito para o modelo \textbf{típico} e para o modelo \textbf{\emph{worstspeed}}.\\

            \textbf{Solução}\\

            Quando realizada a extração para analisar os capacitores parasitas o código abaixo foi utilizado para se realizar a simulação do circuito, analisando o resultado para $SM = 0$ e modelo típico para os transistores.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "C+CC.cir"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=0.5n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s VDD 0 3v
            vss_s VSS 0 0v
            .connect SM VSS
            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            Vin CLK 0 PULSE(0 3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .tran '0.01*T1' '100*T1' 0 1p SWEEP T1 0.8n 0.9n 0.01n

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran myperiod trig V(OUT) val=1.5 rise=2 targ V(OUT) val=1.5 rise=3
            .meas tran ratio PARAM='myperiod/T1'

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm
            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            Analogamente para a análise com o valor $SM = 1$, também com modelo típico dos transistores, o código abaixo foi utilizado.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "C+CC.cir"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=0.5n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s VDD 0 3v
            vss_s VSS 0 0v
            .connect SM VDD
            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            Vin CLK 0 PULSE(0 3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .tran '0.01*T1' '100*T1' 0 1p SWEEP T1 0.7n 1.2n 0.01n
            .plot V(CLK) V(SM) V(OUT)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran myperiod trig V(OUT) val=1.5 rise=2 targ V(OUT) val=1.5 rise=3
            .meas tran ratio PARAM='myperiod/T1'

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm
            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            Assim, pode-se verificar as condições de divisão da frequência a partir dos comandos \emph{measure} adotados nas simulações acima, resultando nas figuras \ref{fig:tm_sm0_1} e \ref{fig:tm_sm1_1} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q12/tm_sm0}
                \caption{Simulação para a divisão de frequência com relação ao período do sinal de entrada ($SM = 0$ e modelo típico) - adimensional x tempo ($ns$)}
                \label{fig:tm_sm0_1}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O período obtido para o modelo típico e $SM = 0$ foi de $1,1ns$ ($0,9Ghz$).

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q12/tm_sm1}
                \caption{Simulação para a divisão de frequência com relação ao período do sinal de entrada ($SM = 1$ e modelo típico) - adimensional x tempo ($ns$)}
                \label{fig:tm_sm1_1}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O período obtido para o modelo típico e $SM = 1$ foi de $1,2ns$ ($0,833Ghz$). Considerando agora o modelo \emph{worst speed} como base para a simulação dos transistores os mesmos códigos apresentados anteriormente foram utilizados, alterando-se a linha de definição do modelo (como apresentado abaixo).\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" ws

            \end{lstlisting}\bigskip

            A partir destas novas simulações foram obtidas as figuras \ref{fig:ws_sm0_1} e \ref{fig:ws_sm1_1} que apresentam os sinais resultantes para a relação de divisão de \emph{clock} do sistema com o modelo \emph{worst speed}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q12/ws_sm0}
                \caption{Simulação para a divisão de frequência com relação ao período do sinal de entrada ($SM = 0$ e modelo \emph{worst speed}) - adimensional x tempo ($ns$)}
                \label{fig:ws_sm0_1}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O período obtido para o modelo \emph{worst speed} e $SM = 0$ foi de $1,7ns$ ($0,588Ghz$).

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q12/ws_sm1}
                \caption{Simulação para a divisão de frequência com relação ao período do sinal de entrada ($SM = 1$ e modelo \emph{worst speed}) - adimensional x tempo ($ns$)}
                \label{fig:ws_sm1_1}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O período obtido para o modelo \emph{worst speed} e $SM = 1$ foi de $1,7ns$ ($0,588Ghz$). Note que para o modelo de pior velocidade as frequências de funcionamento do circuito caem bastante, alterando a velocidade máxima com que o sistema pode funcionar.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 13}
            Extrair agora o circuito para simulação com capacitores e resistores. Determinar a máxima velocidade do circuito para o modelo \textbf{típico} e para o modelo \textbf{\emph{worstspeed}}.\\

            \textbf{Solução}\\

            Quando realizada a extração para capacitores e resistências o código abaixo foi utilizado para se realizar a simulação do circuito, analisando o resultado para $SM = 0$ e modelo típico para os transistores.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "R+C+CC.cir"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=0.5n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s VDD 0 3v
            vss_s VSS 0 0v

            .connect SM VSS
            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            Vin CLK 0 PULSE(0 3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .tran '0.01*T1' '100*T1' 0 1p SWEEP T1 0.8n 0.9n 0.01n

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran myperiod trig V(OUT) val=1.5 rise=2 targ V(OUT) val=1.5 rise=3
            .meas tran ratio PARAM='myperiod/T1'

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm

            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            Analogamente para a análise com o valor $SM = 1$, também com modelo típico dos transistores, o código abaixo foi utilizado.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "R+C+CC.cir"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=0.5n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s VDD 0 3v
            vss_s VSS 0 0v

            .connect SM VDD
            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            Vin CLK 0 PULSE(0 3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .tran '0.01*T1' '100*T1' 0 1p SWEEP T1 0.7n 1.2n 0.01n
            .plot V(CLK) V(SM) V(OUT)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran myperiod trig V(OUT) val=1.5 rise=2 targ V(OUT) val=1.5 rise=3
            .meas tran ratio PARAM='myperiod/T1'

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm

            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            Assim, pode-se verificar as condições de divisão da frequência a partir dos comandos \emph{measure} adotados nas simulações acima, resultando nas figuras \ref{fig:tm_sm0_2} e \ref{fig:tm_sm1_2} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q13/tm_sm0}
                \caption{Simulação para a divisão de frequência com relação ao período do sinal de entrada ($SM = 0$ e modelo típico) - adimensional x tempo ($ps$)}
                \label{fig:tm_sm0_2}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O período obtido para o modelo típico e $SM = 0$ foi de $1,2$ ($0,833Ghz$).

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q13/tm_sm1}
                \caption{Simulação para a divisão de frequência com relação ao período do sinal de entrada ($SM = 1$ e modelo típico) - adimensional x tempo ($ns$)}
                \label{fig:tm_sm1_2}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O período obtido para o modelo típico e $SM = 1$ foi de $1,2ns$ ($0,833Ghz$). Considerando agora o modelo \emph{worst speed} como base para a simulação dos transistores os mesmos códigos apresentados anteriormente foram utilizados, alterando-se a linha de definição do modelo (como apresentado abaixo).\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" ws

            \end{lstlisting}\bigskip

            A partir destas novas simulações foram obtidas as figuras \ref{fig:ws_sm0_2} e \ref{fig:ws_sm1_2} que apresentam os sinais resultantes para a relação de divisão de \emph{clock} do sistema com o modelo \emph{worst speed}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q13/ws_sm0}
                \caption{Simulação para a divisão de frequência com relação ao período do sinal de entrada ($SM = 0$ e modelo \emph{worst speed}) - adimensional x tempo ($ns$)}
                \label{fig:ws_sm0_2}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O período obtido para o modelo \emph{worst speed} e $SM = 0$ foi de $1,7ns$ ($0,588Ghz$).

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q13/ws_sm1}
                \caption{Simulação para a divisão de frequência com relação ao período do sinal de entrada ($SM = 1$ e modelo \emph{worst speed}) - adimensional x tempo ($ns$)}
                \label{fig:ws_sm1_2}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O período obtido para o modelo \emph{worst speed} e $SM = 1$ foi de $1,8ns$ ($0,555Ghz$). Note que para o modelo de pior velocidade as frequências de funcionamento do circuito caem bastante, alterando a velocidade máxima com que o sistema pode funcionar.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 14}
            A partir do \emph{datasheet} dos blocos que compõe o \emph{prescaler} estime o máximo \emph{clock} que o circuito poderia suportar.\\

            \textbf{Solução}\\

            Primeiramente, para se estimar o valor do \emph{clock} máximo do circuito é necessário verificar o caminho crítico do sistema. Este caminho apresenta o maior tempo de propagação do sinal entre dois elementos de memória consecutivos, necessitando que o \emph{clock} seja diminuído para que os sinais sincronizem na chegada e saída para cada mudança de \emph{clock} existente.\\
            O caminho crítico do circuito apresenta maior tempo de propagação entre a célula \textbf{DF1} e a \textbf{NOR23}. Portanto, sabe-de que o período mínimo é dado por

            \[ t_{clock} = t_{DF1} + t_{NOR23} \]

            \noindent onde $t_{DF1}$ e $t_{NOR23}$ são os tempos máximos dos elementos utilizados considerando os piores tempos de subida e descida e a capacitância vista na saída para a construção utilizada.\\
            A tecnologia utilizada provêm dados sobre os tempos dos elementos de acordo com dois valores de capacitância de carga e dois sinais de entrada com tempos de subida e descida diferenciados. A partir destas informações, pode-se inferir uma reta de tempo das portas lógicas e \emph{flip-flops} dependente da capacitância de saída dos elementos. Sendo assim, tomando como base os valores fornecidos pelo processo AMS $0,35\micro m$, desenvolveu-se o \emph{script} em python abaixo para o cálculo.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=python]
            def df1(C, slope):
                xy_fall  = (0.001, 0.56) if slope == 0.05 else (0.001, 0.73)
                xy0_fall = (0.32, 1.62) if slope == 0.05 else (0.32, 1.79)

                xy_rise  = (0.001, 0.5) if slope == 0.05 else (0.001, 0.67)
                xy0_rise = (0.32, 2.14) if slope == 0.05 else (0.32, 2.31)

                m_fall = (xy_fall[1] - xy0_fall[1]) / (xy_fall[0] - xy0_fall[0])
                m_rise = (xy_rise[1] - xy0_rise[1]) / (xy_rise[0] - xy0_rise[0])

                delay_rise = m_rise * (C - xy0_rise[0]) + xy0_rise[1]
                delay_fall = m_fall * (C - xy0_fall[0]) + xy0_fall[1]

                return max(delay_fall, delay_rise)

            def nor23(C, ab, slope):
                if ab == 'a':
                    xy_fall  = (0.003, 0.06) if slope == 0.05 else (0.003, 0.14)
                    xy0_fall = (0.96, 1.06) if slope == 0.05 else (0.96, 1.35)

                    xy_rise  = (0.003, 0.07) if slope == 0.05 else (0.003, 0.18)
                    xy0_rise = (0.96, 1.60) if slope == 0.05 else (0.96, 1.78)

                    m_fall = (xy_fall[1] - xy0_fall[1]) / (xy_fall[0] - xy0_fall[0])
                    m_rise = (xy_rise[1] - xy0_rise[1]) / (xy_rise[0] - xy0_rise[0])

                    delay_rise = m_rise * (C - xy0_rise[0]) + xy0_rise[1]
                    delay_fall = m_fall * (C - xy0_fall[0]) + xy0_fall[1]

                    return max(delay_fall, delay_rise)

                elif ab == 'b':
                    xy_fall  = (0.003, 0.04) if slope == 0.05 else (0.003, 0.04)
                    xy0_fall = (0.96, 1.04) if slope == 0.05 else (0.96, 1.33)

                    xy_rise  = (0.003, 0.05) if slope == 0.05 else (0.003, 0.24)
                    xy0_rise = (0.96, 1.58) if slope == 0.05 else (0.96, 1.90)

                    m_fall = (xy_fall[1] - xy0_fall[1]) / (xy_fall[0] - xy0_fall[0])
                    m_rise = (xy_rise[1] - xy0_rise[1]) / (xy_rise[0] - xy0_rise[0])

                    delay_rise = m_rise * (C - xy0_rise[0]) + xy0_rise[1]
                    delay_fall = m_fall * (C - xy0_fall[0]) + xy0_fall[1]

                    return max(delay_fall, delay_rise)

            def nand23(C, ab, slope):
                if ab == 'a':
                    xy_fall  = (0.003, 0.03) if slope == 0.05 else (0.003, -0.13)
                    xy0_fall = (0.96, 0.83) if slope == 0.05 else (0.96, 1.08)

                    xy_rise  = (0.003, 0.04) if slope == 0.05 else (0.003, 0.34)
                    xy0_rise = (0.96, 1.67) if slope == 0.05 else (0.96, 2.03)

                    m_fall = (xy_fall[1] - xy0_fall[1]) / (xy_fall[0] - xy0_fall[0])
                    m_rise = (xy_rise[1] - xy0_rise[1]) / (xy_rise[0] - xy0_rise[0])

                    delay_rise = m_rise * (C - xy0_rise[0]) + xy0_rise[1]
                    delay_fall = m_fall * (C - xy0_fall[0]) + xy0_fall[1]

                    return max(delay_fall, delay_rise)

                elif ab == 'b':
                    xy_fall  = (0.003, 0.04) if slope == 0.05 else (0.003, -0.15)
                    xy0_fall = (0.96, 0.85) if slope == 0.05 else (0.96, 0.94)

                    xy_rise  = (0.003, 0.08) if slope == 0.05 else (0.003, 0.46)
                    xy0_rise = (0.96, 1.70) if slope == 0.05 else (0.96, 2.07)

                    m_fall = (xy_fall[1] - xy0_fall[1]) / (xy_fall[0] - xy0_fall[0])
                    m_rise = (xy_rise[1] - xy0_rise[1]) / (xy_rise[0] - xy0_rise[0])

                    delay_rise = m_rise * (C - xy0_rise[0]) + xy0_rise[1]
                    delay_fall = m_fall * (C - xy0_fall[0]) + xy0_fall[1]

                    return max(delay_fall, delay_rise)

            def nand40(C, abcd, slope):
                if abcd == 'a':
                    xy_fall  = (0.0005, 0.05) if slope == 0.05 else (0.0005, -0.10)
                    xy0_fall = (0.16, 0.77) if slope == 0.05 else (0.16, 0.96)

                    xy_rise  = (0.0005, 0.14) if slope == 0.05 else (0.0005, 0.55)
                    xy0_rise = (0.16, 1.99) if slope == 0.05 else (0.16, 2.34)

                    m_fall = (xy_fall[1] - xy0_fall[1]) / (xy_fall[0] - xy0_fall[0])
                    m_rise = (xy_rise[1] - xy0_rise[1]) / (xy_rise[0] - xy0_rise[0])

                    delay_rise = m_rise * (C - xy0_rise[0]) + xy0_rise[1]
                    delay_fall = m_fall * (C - xy0_fall[0]) + xy0_fall[1]

                    return max(delay_fall, delay_rise)

                elif abcd == 'b':
                    xy_fall  = (0.0005, 0.07) if slope == 0.05 else (0.0005, -0.09)
                    xy0_fall = (0.16, 0.79) if slope == 0.05 else (0.16, 0.89)

                    xy_rise  = (0.0005, 0.20) if slope == 0.05 else (0.0005, 0.65)
                    xy0_rise = (0.16, 2.04) if slope == 0.05 else (0.16, 2.42)

                    m_fall = (xy_fall[1] - xy0_fall[1]) / (xy_fall[0] - xy0_fall[0])
                    m_rise = (xy_rise[1] - xy0_rise[1]) / (xy_rise[0] - xy0_rise[0])

                    delay_rise = m_rise * (C - xy0_rise[0]) + xy0_rise[1]
                    delay_fall = m_fall * (C - xy0_fall[0]) + xy0_fall[1]

                    return max(delay_fall, delay_rise)

                elif abcd == 'c':
                    xy_fall  = (0.0005, 0.08) if slope == 0.05 else (0.0005, -0.11)
                    xy0_fall = (0.16, 0.80) if slope == 0.05 else (0.16, 0.80)

                    xy_rise  = (0.0005, 0.26) if slope == 0.05 else (0.0005, 0.73)
                    xy0_rise = (0.16, 2.10) if slope == 0.05 else (0.16, 2.49)

                    m_fall = (xy_fall[1] - xy0_fall[1]) / (xy_fall[0] - xy0_fall[0])
                    m_rise = (xy_rise[1] - xy0_rise[1]) / (xy_rise[0] - xy0_rise[0])

                    delay_rise = m_rise * (C - xy0_rise[0]) + xy0_rise[1]
                    delay_fall = m_fall * (C - xy0_fall[0]) + xy0_fall[1]

                    return max(delay_fall, delay_rise)

                elif abcd == 'd':
                    xy_fall  = (0.0005, 0.09) if slope == 0.05 else (0.0005, -0.14)
                    xy0_fall = (0.16, 0.79) if slope == 0.05 else (0.16, 0.89)

                    xy_rise  = (0.0005, 0.30) if slope == 0.05 else (0.0005, 0.80)
                    xy0_rise = (0.16, 2.15) if slope == 0.05 else (0.16, 2.55)

                    m_fall = (xy_fall[1] - xy0_fall[1]) / (xy_fall[0] - xy0_fall[0])
                    m_rise = (xy_rise[1] - xy0_rise[1]) / (xy_rise[0] - xy0_rise[0])

                    delay_rise = m_rise * (C - xy0_rise[0]) + xy0_rise[1]
                    delay_fall = m_fall * (C - xy0_fall[0]) + xy0_fall[1]

                    return max(delay_fall, delay_rise)

            if __name__ == '__main__':
                print "SLOPE = 0.05 ns {"
                delay_nand = nand23(0.005, 'b', 0.05) + df1(0.020, 0.05)
                delay_nor = nor23(0.005, 'a', 0.05) + df1(0.013 + 0.021, 0.05)
                delay = max(delay_nand, delay_nor)

                print "\tFREQUENCY = %.3f" %(delay**-1), "GHz"
                print "\tPERIOD = %.3f" %(delay), "ns"
                print "}"

                print "\nSLOPE = 2.00 ns {"
                delay_nand = nand23(0.005, 'b', 2) + df1(0.020, 2)
                delay_nor = nor23(0.005, 'a', 2) + df1(0.013 + 0.021, 2)
                delay = max(delay_nand, delay_nor)

                print "\tFREQUENCY = %.3f" %(delay**-1), "GHz"
                print "\tPERIOD = %.3f" %(delay), "ns"
                print "}"

                print "\nSLOPE = 0.05 ns (set-up time 0.1ns) {"
                delay_nand = nand23(0.005, 'b', 0.05) + df1(0.020, 0.05)
                delay_nor = nor23(0.005, 'a', 0.05) + df1(0.013 + 0.021, 0.05)
                delay = max(delay_nand, delay_nor) + 0.1

                print "\tFREQUENCY = %.3f" %(delay**-1), "GHz"
                print "\tPERIOD = %.3f" %(delay), "ns"
                print "}"

                print "\nSLOPE = 2.00 ns  (set-up time 0.1ns) {"
                delay_nand = nand23(0.005, 'b', 2) + df1(0.020, 2)
                delay_nor = nor23(0.005, 'a', 2) + df1(0.013 + 0.021, 2)
                delay = max(delay_nand, delay_nor)

                print "\tFREQUENCY = %.3f" %(delay**-1), "GHz"
                print "\tPERIOD = %.3f" %(delay), "ns"
                print "}"
            \end{lstlisting}\bigskip

            Note que para cada uma das portas e \emph{flip-flops} são utilizados no calculo o máximo entre tempo de subida e tempo de descida. Além disso, pode-se também considerar o tempo de \emph{setup} no cálculo.\\
            Por fim, a capacitância utilizada na estimativa para depende da porta de entrada dos elementos do circuito que estes estão ligados, verificando-os separadamente para garantir que todos sejam considerados e corretamente calculados.\\
            A saída do \emph{script} é dada abaixo.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=python]
            SLOPE = 0.05 ns {
              FREQUENCY = 1.346 GHz
              PERIOD = 0.743 ns
            }

            SLOPE = 2.00 ns {
              FREQUENCY = 0.796 GHz
              PERIOD = 1.256 ns
            }

            SLOPE = 0.05 ns (set-up time 0.1ns) {
              FREQUENCY = 1.186 GHz
              PERIOD = 0.843 ns
            }

            SLOPE = 2.00 ns  (set-up time 0.1ns) {
              FREQUENCY = 0.796 GHz
              PERIOD = 1.256 ns
            }
            \end{lstlisting}\bigskip

            O valor utilizado de \emph{slope} é de $0,05ns$. Portanto, o valor do período obtido (considerando o \emph{setup time}) é de $0,843ns$ com frequência de $1,186Ghz$.\\
            Note que os valores obtidos aproximam-se dos valores simulados nas questões anteriores.


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 15}
            \textbf{Monte uma tabela} com os resultados obtidos nos exercícios \textbf{11, 12, 13 e 14. Compare e comente} os resultados.\\

            \textbf{Solução}\\

            A tabela \ref{tab:clocks_divisor} elenca os resultados dos períodos do \emph{clock} simulados de cordo com os valores teóricos (14), esquemático (11), extração do \emph{layout} C+CC (12) e extração do \emph{layout} R+C+CC (13).

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Períodos de \emph{clock} obtidos para as simulações realizadas do circuito divisor de \emph{clock} $32$ e $33$ - Note que para a questão $14$ os valores são repetidos pois foi obtido somente um valor para os calculos teóricos; desconsidera-se o tempo de \emph{setup} dos elementos}
                \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
                    \hline
                    \multirow{3}{*}{Questão} & \multicolumn{4}{c|}{Modelo Típico} & \multicolumn{4}{c|}{\emph{Worst Speed}}\\ \cline{2-9}
                    & \multicolumn{2}{c|}{$SM = 0$} & \multicolumn{2}{c|}{$SM = 1$} & \multicolumn{2}{c|}{$SM = 0$} & \multicolumn{2}{c|}{$SM = 1$} \\ \cline{2 - 9}
                    & $ns$ & $Ghz$ & $ns$ & $Ghz$ & $ns$ & $Ghz$ & $ns$ & $Ghz$ \\
                    \hline
                $Esquema \ (11)$ & $0,83$ & $1,2$ & $0,91$ & $1,1$ & $1,26$ & $0,8$ & $1,35$ & $0,74$\\
                $C+CC \ (12)$ & $1,1$  & $0,9$ & $1,2$& $0,833$ & $1,7$  & $0,588$ & $1,7$ & $0,588$ \\
                $R+C+CC \ (13)$ & $1,2$ & $0,833$& $1,2$ & $0,833$ & $1,7$ & $0,588$ & $1,8$ & $0,555$ \\
                $Calculado \ (14)$ & $0,843$ & $1,186$ & $0,843$ & $1,186$ & $0,843$ & $1,186$ & $0,843$ & $1,186$ \\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{tab:clocks_divisor}
            \end{table}

            Para os resultados obtidos na tabela \ref{tab:clocks_divisor} acima pode-se verificar que as simulações estão dentro de um intervalo próximo, garantindo um ponto de funcionamento para o sistema projetado.\\
            Note que os períodos do modelo \emph{worst speed} são sempre maiores ou iguais aos do modelo típico utilizado. Os valores do tempo calculado via \emph{netlist} e os teóricos obtidos na questão $14$ são aproximados, e os valores para as extrações C+CC e R+C+CC também mais próximos. Isso se da pelo fato de que os valores calculados (questão $14$) consideram somente capacitâncias de carga e não capacitâncias parasitas, o que se pode verificar que afetam e muito a velocidade do sistema.

    \clearpage

    %End of document%

\end{document}












